【有錢命都貴D】醫生瑪麗換肝手術中途離場去養和做另一手術 無懲處不停職

去年10月，於瑪麗醫院負責監督一宗換肝手術的港大肝膽胰外科兼職副教授吳國際，在手術中途突然離開，到另一間私家醫院為病人施手術，令手術推遲約3小時。雖然吳國際是港大醫學院的兼職副教授，並非醫管局的僱員，理論上醫管局無法把他「炒魷」；但以往醫管局亦曾試過因醫學院教授犯錯而作嚴厲懲處，終止其在醫院的臨床職務。據悉，調查報告雖認為吳在手術期間中途離場的行為並不理想，惟因為受肝病人沒有投訴，亦不涉及吳的手術水平問題，故醫管局未有停止吳的臨床工作。

據悉，今次委員會只提出改善建議，其後醫管局按既定人事紀律程序跟進事件。醫管局可考慮向吳國際發警告信，或向吳所屬的香港大學投訴，甚至終止吳在瑪麗醫院執行臨床工作。醫管局也有既定機制，考慮是否需要將吳的個案轉交醫委會跟進。但據了解，醫管局沒有終止吳的臨床職務，是因吳只一次突然手術中途離開手術室，而受肝病人情況沒受影響，也沒有投訴。

醫管局曾終止醫學院教授在醫管局的臨床工作。2013年中大醫學院院長陳家亮，以及時任新界東聯網總監馮康收到具名投訴，指時任中文大學醫學院內科及藥物治療學系講座教授余卓文，負責的高風險心臟手術有問題，醫管局以病人安全為由將余封刀，暫停他做相關手術。

醫學界立法會議員陳沛然認為，瑪麗醫院肝臟移植中心所有開支都由醫管局支付，按理當局應對中心所有醫生有規管的權力。他認為，假如因為涉事醫生並非醫管局僱員而拒絕懲處，做法不當，「大學亦有責任親自調查事件」。

養和醫院講大話？曾否認名醫趕回公院換肝

港大肝膽胰外科副教授吳國際（右）在換肝手術期間突然離開3小時，有傳他當時是到養和醫院，為另一名病人做手術。

港大肝膽胰外科副教授吳國際在換肝手術期間突然離開3小時，有傳他當時是到養和醫院，為另一名病人做手術。惟養和去年10月回覆傳媒查詢時，否認吳在事發當日到訪該院。《蘋果》再向養和查證，至截稿前無回覆。

至於其他私院，除了嘉諾撒醫院稱涉及私隱不能回覆查詢，餘下10間醫院均指吳國際在事發當日沒有到該院為病人施手術。

養和醫院與港大醫學院關係密切，除了合作培訓醫科生，過往亦有港大教員加盟養和。目前該院肝臟外科兩名成員均是瑪麗舊將，包括港大外科學系前講座教授范上達，現為養和肝臟外科及移植中心主任；港大肝臟移植外科前主任陳詩正前年也「跳槽」，現為養和外科名譽顧問醫生，兼任港大外科學系名譽臨床教授。

其餘在養和診症的醫生，不少持港大銜頭，包括該院綜合腫瘤科及血液科中心主任梁憲孫、眼科名譽顧問醫生張叔銘等。

此外，瑪麗醫院是全港唯一提供換肝手術的公立醫院，而養和醫院則着力拓展活肝移植，有報道指該院在2016年完成首宗換肝手術，手術費用高達200萬至300萬元。

on9 郁d 就罰？ 罰左佢搵邊個操刀呀

醫學霸權

有咩問題，罰佢d手術邊個做，更何況養和人命緊係優先過公立嫁啦